\chapter{Weg der Durchführung}
In diesem Kapitel wird detailliert erläutert, welche Schritte in der Vorbereitung für die Durchführung des Projekts notwendig waren. Es werden die ausschlaggebenden Eigenschaften aufgelistet, die zur Entscheidung bei der Auswahl führten.
\section{Ist-Erhebung}
Das Bestreben, immer einen Zugang zum Internet zu haben wird stetig größer. Es fängt bei sozialen Netzwerken an und geht über simple Lexika Abrufe. Viele mobile Netzbetreiber stellen Datenpakete für kleine Preise auf den Markt. Diese werden gern und häufig konsumiert, doch nicht überall steht eine ausreichende Verbindungsgeschwindigkeit oder gar Netzabdeckung zur Verfügung.\\
Die folgenden Abbildungen \ref{fig:na1} und \ref{fig:np3} zeigen die zwei größten Netzbetreiber in Österreich mit ihrer Netzverbreitung auf. Im Großen und Ganzen ist das gesamte Land ziemlich gut abgedeckt. Von der Hauptstadt im großen Umkreis weg ist man fast überall gut bedient. Natürlich gibt es zwischen durch immer wieder kleine Funklöcher, doch diese sind noch vertretbar. Betrachtet man jedoch die Netzabdeckung auf ganzheitliche Sicht, gibt es noch genügend Bereiche, bei denen der Traum von mobiler Anbindung offenbleibt.\\
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.00\textwidth]{images/Netzabdeckung_A1.png}
\caption{Netzabdeckung des Providers A1 in Österreich \cite{a12013pic}}
\label{fig:na1}
\end{figure}
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.00\textwidth]{images/drei-netzabdeckung1.png}
\caption{Netzabdeckung des Providers Drei in Österreich \cite{drei2013pic}}
\label{fig:np3}
\end{figure}
Selbstverständlich sind nicht überall die gleichen Bedingungen und Gegebenheiten wie in der Hauptstadt vorzufinden. Das natürliche Lebensumfeld kann sich beispielsweise am Waldrand, im Wald, im Gebirge, im Tal usw. befinden. Diese Voraussetzungen machen es nicht einfach, eine Vernetzung zu erlangen. Nimmt man an, man möchte eine Standleitung durch eines dieser Gebiete legen. Klingt anfangs nicht unmöglich, doch wenn man davon ausgeht, dass sich dort vielleicht ein Naturschutzgebiet befindet, ist man in dieser Hinsicht machtlos.\\
Weiters ist zu bedenken, dass auch nicht an allen Orten die benötigten Arbeitsgeräte hingelangen können. Man bedenke, dass ein Gebirge nicht nur im Bereich von Steigung bzw. Gefällen voll Herausforderungen steckt. Gewisse Gebirge bestehen aus weichem Gestein, welches leicht brechen könnte und somit keine schweren Lasten tragen kann. Bezieht man all diese Faktoren mit ein, klingt das nach Orten, an die sowieso niemand hin will oder gar lebt. Dabei ist aber zu bedenken, dass oftmals nur einzelne kleine Umstände das große „Gebilde“ zum Einstürzen bringen kann.\\
Somit bleibt jetzt die Frage offen, wie man die herausfordernden Gebiete vernetzen kann.
\section{Möglichkeiten der Vernetzung}
Wie in der Ist-Erhebung bereits klar gemacht wurde, sind nicht alle Gebiete in Österreich oder weltweit mit Standleitungen bestückbar. Man kommt meist nur bis zu einer gewissen Grenze, die jedoch nicht den Rand der Zivilisation bildet. Wenn jetzt die Möglichkeit einer kabelgebundenen Vernutzung ausbleibt, werden sich doch Alternativen finden lassen.\\
Die Überlegung startet somit im Bereich der drahtlosen Verbindungen. Hier besteht beispielsweise die Möglichkeit einer Satellitenverbindung. Dabei ist nur die Möglichkeit der 2-Weg-Satellitenübetragung zu betrachten, da für den 1-Weg-Dienst eine Kabelverbindung zum Provider benötigt wird. \cite{sky2013sat} \cite{skydsl2013sat}\\
In diesem Dienstleistungsbereich bieten die Provider entweder nur die Freischaltung zum Verbindungsaufbau mit eigenen Komponenten an oder ein Komplettsystem mit Lieferung von firmenspezifischem Equipment. Die Preise für solche Pakete variieren sehr stark. Angefangen bei einer monatlichen Gebühr von € 20,-- bis hin zu € 210,--. Die Übertragungsraten, laut Anbieter, sind im Bereich von 128 kbit bis hin zu 20 Mbit. \cite{sky2013price} \cite{skydsl2013price}\\
Diese Angabe sind aber mit Vorsicht zu betrachten, denn die Probleme, die bei einem Internetzugang über Satellitenverbindung auftreten können, sind gravierend. Aufgrund der hohen räumlichen Entfernung tritt eine sehr hohe Latenz auf. Bei einer Übertragungsgeschwindigkeit von Lichtgeschwindigkeit (~300 000 km/s) hat man, bei einem Weg von der Erdstation zum Satelliten und wieder zurück, eine Signallaufzeit von mindestens 239 ms. Bei DSL-Verbindungen liegt die Latenz nur bei 20 ms. Somit eignen sich diese Verbindungen nicht für Videotelefonie, Onlinespiele oder generell Anwendungen, bei denen eine hohe Latenz mit starken Einschränkungen verbunden ist. \cite{wiki2013sat}\\
Somit bleibt nur noch die Möglichkeit eines Verbindungsaufbaus ohne Provider. Das heißt, Kunden mit einem kabelgebundenen Anschluss können Personen in ihrem näheren Umfeld, die über eine solche Möglichkeit nicht mehr verfügen, in ihr Netz integrieren. Die dafür benötigten Komponenten kann man entweder im Fachhandel erwerben oder selbst bauen und sind in Abbildung \ref{fig:gnskom} dargestellt.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.00\textwidth]{images/GNS1141_Point_to_Point_Bridge.jpg}
\caption{Aufbau eines Komplettsystems von GNS Wireless LLC. \cite{gns2013wlan}}
\label{fig:gnskom}
\end{figure}\\
Wie ersichtlich ist, werden für eine Verbindung lediglich zwei Router, zwei Antennen, ein Modem (bereits bei Anbieter der Verbindung vorhanden) und ausreichend viele Möglichkeiten zur Stromversorgung benötigt. Eine rechtliche Genehmigung für das Aufstellen einer solchen Verbindung entfällt in vielen Ländern. In Österreich beispielsweise ist bei der Auflistung der genehmigungspflichtigen Funkanlagen für den Amateurfunk keine Sprache von WLAN-Verbindungen. \cite{bmvit2013afg} \cite{oevsv2011freq}\\
Der Betrieb eines solchen Systems ist auch nicht ganz problemlos. Die meisten Schwierigkeiten können nicht bei der kabelgebundenen Verbindung, sondern bei der Funkverbindung auftreten. Bei einer schlechten Ausrichtung oder einer mangelhaften Verarbeitung der Antennen geht sehr viel Leistung verloren. Doch diese Faktoren sind noch nicht der Gipfel des Berges. Die Umwelteinflüsse wie z.B. das Wetter können Auswirkung auf die Verbindungsqualität und Leistung haben.
\subsection{Warum eine Yagi-Antenne?}
Da der Flaschenhals im System die Funkverbindung ist, war die Wahl der effizientesten Antenne ein entscheidender Faktor. Dabei war als eines der wichtigsten Kriterien die Erweiterbarkeit bzw. Modifizierbarkeit. Obwohl es schon gute und recht günstige Antennen zum Kaufen gibt, sind diese unveränderbar. Somit fiel die Wahl ausschließlich auf Antennen, die man selbst bauen kann. Diese sind größtenteils wieder zerlegbar und können somit verändert werden. Damit wurde die Auswahl schon einigermaßen eingeschränkt, da beispielsweise eine Helix- oder eine Parabolantenne ausschieden.\\
Ein weiterer wichtiger Faktor war die Richtcharakteristik. Da das Ziel war, eine Punkt-zu-Punkt Verbindung aufzubauen, musste die Antenne ziemlich gerichtet sein. Somit wird keine Leistung unnötig in andere Richtungen ausgestrahlt und eine weite Entfernung kann überbrückt werden.\\
Bei der Wahl der Antenne musste auch darauf geachtet werden, dass die Antenne wetterfest gestaltet werden kann. Dabei musste nicht nur die Wahl der Bestandteile gut überdacht sein, sondern auch auf die Verbrauchsgüter (z.B. Kleber verschiedenster Arten) wurde geachtet.\\
Zu guter Letzt war zu berücksichtigen, dass die Antenne stabil und präzise justierbar sein sollte. Das bedeutet, die Antenne musste eine kompakte Form haben, für die man auch eine Befestigung findet oder herstellen kann.\\
Aus diesen Gründen fiel die Entscheidung darauf, eine Yagi-Antenne zu verwenden. Diese Art von Antenne bietet eine gerichtete Charakteristik, kann man gut selbst bauen und ist sowohl wetterfest als auch handlich gestaltbar.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.00\textwidth]{images/Yagi-Antenne.png}
\caption{Bilder von Yagi-Antennen zur Illustration \cite{schma2013yagi} \cite{brennp2013yagi}}
\end{figure}
\section{Standorte}
Im Abschnitt der Ist-Erhebung wurde genau darauf eingegangen, welche Gebiete eine mangelhafte Internetanbindung haben oder in welchen Bereichen es keine Möglichkeiten für eine Anbindung mittels Kabelleitungen gibt. Deshalb galt es als eines der zu erreichenden Ziele, geeignete Standorte zu ermitteln. Die folgenden Unterabschnitte beschreiben genau die Eigenschaften der Gebäude sowie deren Zugang, Verwendungszweck des Teams, usw.
\subsection{TGM}
Die Abkürzung TGM steht für Technologisches Gewerbemuseum und beinhaltet eine höhere technische Bundeslehranstalt (HTL), der staatlich autorisierte Versuchsanstalten angeschlossen sind. Das TGM wurde im Jahr 1879 von Wilhelm Exner gegründet und hatte anfangs den Standort in der Eschenbachgasse 11 im 1. Bezirk. Anschließend wurde es 1881 mit der Niederen Fachhochschule für Möbel- und Bautischlerei erweitert. Daraufhin wurden Teile der Siglschen Lokomotivfabrik in der Währinger Straße 59 angemietet. Dort wurde die Ausbildung für Metallarbeiter, Elektrotechniker und Maschinenschlosser abgehalten. Aufgrund der steigenden Schülerzahl und der wachsenden Anzahl der Fachbereiche wurde das TGM schließlich ein letztes mal übersiedelt. Das neue Gebäude wurde im Jahre 1987 in der Wexstraße im 20. Wiener Gemeindebezirk erbaut. Seit diesem Zeitpunkt beherbergt ein Gebäude die komplette Schule, Werkstätten, Laboratorien und die Versuchsanstalt. \cite{wiki2013tgm}
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{images/8244_tgm_003.jpg}
\caption{TGM - Technologische Gewerbemuseum \cite{kwi2013tgm}}
\end{figure}\\
Es besteht aus einem Hauptgebäude und vier Nebengebäuden. Das Hauptgebäude besteht aus 16 begehbaren Stockwerken und einer offenen Dachterrasse. Die Nebengebäude sind wesentlich kleiner gestaltet und bestehen aus lediglich vier Stockwerken. Der Haupteingang liegt im Hauptgebäude. Von dort kann man jedes Nebengebäude entweder über den Hof oder die Brücke im ersten Stock erreichen.\\
Der Bezug zwischen dem Team und dem Gebäude liegt darin, dass alle Mitglieder Schüler dieser Einrichtung sind. Somit lag der Gedanke nahe, dort sowohl die Tests als auch die Arbeiten zu machen. Mit anderen Worten kann man dieses Gebäude als einen Standort der Testumgebung und für Projektarbeiten deklarieren.
\subsection{UBIS}
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/Ubis_Austria.jpg}
\caption{Gebäude der UBIS Austria GmbH \cite{bezmus2013ubis}}
\end{figure}
UBIS ist die Abkürzung der UniCredit Business Integrated Solutions Austria GmbH. Die Hauptgeschäftstätigkeit ist die Abwicklung der Back-Office-Aktivitäten der Unicredit Bank Austria AG, sowie weiterer Konzerntöchter in den Bereichen Kontoführung, Finanzierung, Zahlungsverkehr, Wertpapier sowie Devisen und Derivate abwickeln. Im Zuge von Umstrukturierungsmaßnahmen innerhalb der UC-Gruppe wurde die UGIS Austria GmbH am 01.02.2012 in UniCredit Business Integrated Solutions Austria GmbH (UBIS Austria GmbH) umbenannt. \cite{firmabc2013ubis}\\
Der Sitz dieses Unternehmens liegt in der Nordbergstraße 13 im 9. Wiener Gemeindebezirk. Das Gebäude besteht quasi aus zwei Teilen, die durch eine Garage in der Mitte getrennt sind. Die Garage gehört nicht zu diesem Unternehmen, weshalb man sie als Trennung ansehen kann. Die Verbindung zwischen den Teilen erfolgt entweder durch die Garage oder über Verbindungsgänge. Das Gebäude besteht aus 9 Stockwerken, wobei das 9. eine Dachterrasse beinhaltet.\\
Der Verbindung, die zu einem Zugang zu diesem Gebäude führte, waren die Eltern eines Teammitglieds, die in diesem Unternehmen beschäftigt sind. Des weiteren hat dieses Mitglied einige Ferialpraktika dort abgehalten, wodurch es schon selbst Kontakte mit Personen aus diesem Unternehmen knüpfen konnte.\\
Da dieses Gebäude in der gewünschte Entfernung zum anderen Testort liegt, kann man es auch als Standort der Testumgebung deklarieren.
\subsection{Leobendorf}
Dieser Standort wird für das Konstruieren der beiden Antennen benötigt. Als Haus eines unserer Projektteammitglieder eignet es sich hierfür besonders, denn im Keller des Gebäudes befindet sich eine recht ansehnliche Werkstatt mit sehr großem Sortiment an Maschinen, Verbrauchsgütern und jeglichem Werkzeug. Die Ausstattung ist primär für das Arbeiten mit Holz ausgelegt. Die einzige Ausnahme bildet die Schleifmaschine, die mit Schleifscheiben für Metall ausgestattet ist. In der Garage befindet sich ebenfalls eine Werkbank, der aber für metallische Arbeiten vorgesehen ist. Auch das dort verfügbare Werkzeug ist für solche Aufgaben gedacht.\\

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/Leobendorf.jpg}
\caption{Arbeitsplatz am Standort Leobendorf}
\end{figure}
Aufgrund der Tatsache, dass dieses Haus den zweiten Wohnsitz eines der Teammitglieder bildet, ist der Bezug mit dem Team hergestellt worden.\\
Da an diesem Ort sehr viele Möglichkeiten für die praktischen Tätigkeiten des Projekts gegeben sind, ist dieses Haus als Standort für Projektarbeiten zu deklarieren.